\chapter{Estado del Arte}

Atkinson et al. \cite{Atkinson2016} inicialmente aplica un pre-procesamiento para reducir la frecuencia de la señal obtenida, acto seguido se elimina la información ocular de la actividad cerebral y filtra las bandas de la señal a un rango entre 4Hz y 45Hz. Luego se realiza una extracción de características, obteniendo características estadísticas de las señales, el poder de cada banda y parámetros de Hjorth, que proveen información que describe las señales. Con esta información se procede a la selección de características, para esta tarea se determina cuales tienen más relación entre sí, esto se logra aplicando el algoritmo \ac{mRMR}. Finalmente, para realizar la clasificación se usa un \ac{SVM} de múltiples clases, son tres \ac{SVM} que retornan una clasificación independiente, realizando una votación sobre los resultados para que la respuesta final sea el resultado que consiguiera mayor precisión. Loss resultados mostraron que se obtiene mejor precisión cuando se seleccionan alrededor de 35 características, logrando una precisión del $61\%$.

Mohammadi et al. \cite{Mohammadi2016} presentan una clasificación basada en dos características principales, la entropía y la energía de la señal. Para la adquisición de la actividad cerebral se basan el los canales F3-F4, F7-F8, FC1-FC2, FC5-FC6 y FP1-FP2 (ver Figura \ref{fig:10_20}) pues estos contienen información relevante para el análisis de emociones \cite{Coan2001}. El siguiente paso es aplicar \ac{DWT} a la señal, el resultado de la descomposición son señales en diferentes frecuencias, que componen la señal principal, de estas señales secundarias se puede extraer las características necesarias (ver Figura \ref{fig:10_20}). De cada banda de frecuencias, se obtiene la entropía y la energía. Finalmente, se hace uso de \ac{SVM} y \ac{KNN} para la clasificación, mostrando resultados de $84.05\%$ para la excitación y $68.75\%$ para la valencia. Estos resultados se logran mediante \ac{KNN} con $K = 3$.

Lee et al. \cite{Lee2014} realiza un análisis que enlaza diferentes aspectos de la actividad cerebral, tomando en consideración la actividad de diferentes áreas del cerebro, adquiriendo una mayor cantidad de información. Con la información registrada, se determina tres indicadores: la correlación, que indica la relación entre dos señales, la coherencia, que es similar a la correlación pero agrega la covarianza en función de la frecuencia y la sincronización de fase de las señales, que estima la diferencia entre la fase de las señales. Siendo el punto fuerte de su propuesta determinar las tres características indicadas y realizar la clasificación en base a estas. La selección de características significativas se realiza por medio de \ac{ANOVA} para llegar a la clasificación por medio de \ac{QDA}. Los resultados muestran que cada uno de los indicadores provee mejor precisión al momento de clasificar, logrando una precisión del $61\%$ para la correlación, $62\%$ para coherencia y $82\%$ para la sincronización de fase.

Heger et al. \cite{Heger2011} se basa en el modelo discreto para clasificar emociones. Se realiza la extracción mediante los canales AF3, F7, F3, FC5, T7, P7, O1, O2, P8, T8, FC6, F4, F8, AF4, P3 y P4. Luego, se obtiene la energía de las señales adquiridas en un rango de 0HZ a 45Hz haciendo uso del periodograma de Welch (ver Figura \ref{fig:welch_periodogram}), obteniendo así un vector de características de 34 elementos por cada canal. Finalmente, la clasificación se lleva a cabo con un \ac{SVM}, obteniendo una precisión de $81.8\%$.
